委國議長 自立總統 逾十國承認 馬杜羅斥美搞政變斷交

2019年01月25日

委國議長 自立總統
逾十國承認 馬杜羅斥美搞政變斷交

年僅35歲的瓜伊多，在反對派集會上手執憲法宣誓成為委內瑞拉臨時總統。路透社

【雙胞政府】

經濟和政治百病叢生的南美國家委內瑞拉，局勢前天出現劇變。國民議會議長瓜伊多（Juan Guaido）在反政府示威中，突然自行宣誓出任臨時總統，並迅速得美國等十多個美洲國家承認。左翼總統馬杜羅（Nicolas Maduro）斥美國搞政變，宣佈跟美國斷交，僵局令委國總統和政府鬧雙胞。

相關新聞：曾歷天災 瓜伊多自稱生還者

自從馬杜羅兩周前宣誓連任後，委內瑞拉反對派就號召民眾在前天大示威，趁委國1958年最後一個軍事獨裁政府倒台的周年紀念日倒馬杜羅。

數十萬人示威反獨裁統治

首都加拉加斯東部有數十萬人示威，瓜伊多向支持者說：「各位兄弟姊妹，今天我跟你們站出來，是因為我們正處於獨裁統治。」

瓜伊多跟着作出令群眾驚喜的舉動，跟群眾齊舉起右手說：「今天，2019年1月23日，我宣誓正式接掌委內瑞拉臨時總統的國家行政權力，以終止竊國、成立過渡政府和舉行自由選舉。」他並承諾會特赦助推翻馬杜羅的軍人。

委國憲法規定，當總統之位被斷定懸空，須於30日內舉行大選，其間由國會議長署任總統。不過親馬杜羅的最高法院早裁定國民議會任何行動都沒有法律效力。

美國總統特朗普看似跟瓜伊多有默契，隨即發聲明宣佈承認瓜伊多，要求馬杜羅辭職，並承諾全力助委國恢復民主。包括加拿大、巴西、阿根廷等14個美洲國家的利馬集團，除稱要保持中立的墨西哥外，亦全都承認瓜伊多。

古巴和玻利維亞的左翼政權，以及土耳其和伊朗都表態支持馬杜羅，俄羅斯指瓜伊多非法上台，斥西方干預別國內政。歐盟則呼籲委國舉行公平和有公信力的選舉，聯合國秘書長古特雷斯亦促委國各方對話，以免局勢升級。

馬杜羅在總統府數萬紅衣支持者簇擁下發表電視直播講話，斥「美帝正導演一場行動強加一個服務華府利益的傀儡政府」給委國，並宣佈跟美國斷交，下令美國外交官在72小時內離國。

瓜伊多則向各國使館發聲明，稱會跟世界各國維持外交關係。美國國務卿蓬佩奧發聲明指美國根本不承認馬杜羅政權，「前總統馬杜羅」因此無權斷交和驅逐外交官。

相關新聞：基層現離心 軍頭撐馬杜羅

特朗普不排除軍事介入

有美國高官警告馬杜羅勿想傷害國會議員，否則將面對石油和黃金等制裁。特朗普被問會否軍事介入時，稱不排除任何選項。

馬杜羅2013年接替逝世的「恩師」查韋斯上台時，正值油價下跌，令查韋斯留下的福利政策崩潰，陷超級通脹危機，去年大選卻仍在反對派抵制下高票連任，被國際社會貶為假選舉。周一起的示威和衝突至少造成13死，南部奧爾達斯港示威者推翻查韋斯像，並斷成兩截掛橋上示眾。

哥倫比亞政治教授羅德里格斯表示，瓜伊多雖得國際承認，但馬杜羅仍掌握國家機器實權，令過渡政府難落實承諾，例如外國支持雖可讓瓜伊多籌得錢買糧食藥物，但要通過馬杜羅手下控制的港口有難度。

美聯社/路透社

下一則
下一則
曾歷天災 瓜伊多自稱生還者

曾歷天災 瓜伊多自稱生還者
基層現離心 軍頭撐馬杜羅
示威民眾狂喜 稱有新希望